\section{Architektura znalostního systému, možnosti reprezentace znalostí}
\subsection{Znalostní systém}
\begin{itemize}
	\item Znalostní systém je inteligentní počítačový program, který využívá znalosti a inferenční procedury k řešení problémů, které jsou natolik obtížné, že pro své řešení vyžadují významnou lidskou expertízu
	\item Součásti ZS:
	\begin{itemize}
		\item báze znalostí
		\item inferenční mechanismus
		\item báze dat
		\item vysvětlovací modul
		\item rozhraní pro komunikaci s uživatelem (GUI)
	\end{itemize}
	\item Charakteristické rysy ZS:
	\begin{itemize}
		\item oddělení báze znalostí od inferenčního mechanismu -- možnost pracovat s jedním inferenčním mechanismem a využívat různé báze dat, prázdný shell
		\item neurčitost v bázi znalostí -- uloženy nejen exaktní poznatky, ale i heuristiky
		\item neurčitost v datech -- subjektivní vliv uživatele/experta
		\item dialogový režim -- ZS konstruovány jako "Dotaz ZS- odpověď uživatele"
		\item vysvětlovací činnost -- vysvětlení uživateli postup vyvození závěrů
		\item modularita a transparentnost báze znalostí -- snažší aktualizace báze znalostí
	\end{itemize}
	\item Typy úloh:
	\begin{itemize}
		\item diagnóza -- nalezení chyb nějakého systému
		\item interpretace -- určení významu dat
		\item monitorování -- sledování dat a určení okamžiků zásahu
		\item plánování -- nalezení posloupnosti akcí k dosažení cíle
		\item návrh -- vytváření konfigurací objektů vyhovujících daným podmínkám
		\item predikce -- předpověď budoucích událostí
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Reprezentace znalostí}
\subsubsection{Predikátová logika}
\begin{itemize}
	\item Často používaná pro automatické dokázování -- Robinsonův resoluční princip
	\item Jednoduchá reprezentace a aktualizace znalostí
	\item Základní pojmy predikátové logiky:
	\begin{itemize}
		\item Jazyk -- proměnné, konstanty, predikátové symboly, funkční symboly, logické spojky, kvantifikátory
		\item Termy -- jednoduché, složené, např. věk(X)
		\item Literály -- predikáty aplikované na množinu termů, pozitivní/negativní
		\item Formule -- tvořena konstantami, proměnnými, predikátovými symboly a funkčními symboly
		\item Klauzule -- formule tvořená disjunkcí literálů
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Sémantické sítě}
\begin{itemize}
	\item Popisuje realitu pomocí objektů, mezi kterými existují vztahy (relace)
	\item Přirozená je reprezentace pomocí grafu -- objekty jsou uzly a relace jsou hrany
	\item Relace slouží pro vyjadřování znalostí
	\item Sémantické sítě bývají kompaktní a změna struktury je obtížná
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/semanticke_site_predikatova_logika}
		\caption{Porovnávání predikátové logiky a sémantických sítí}
	\end{figure}
\end{itemize}

\subsubsection{Rámce}
\begin{itemize}
	\item Reprezentují stereotypní situace (statické znalosti)
	\item Vyplnování stránek, do kterých se zapisují hodnoty položek
	\item Hierarchie pojmů (a kind of = ako) nebo dekompozice (part of)
	\item Rámce se dají zobrazit grafem
	\item V podstatě se jedná o objekty, které známe z objektového prog.
\end{itemize}

\subsubsection{Pravidla}
\begin{itemize}
	\item Nejběžnější způsob reprezentace znalostí
	\item Pomocí IF-THEN pravidel
	\begin{itemize}
		\item Procedurálně -- IF situace THEN akce (generativní ZS)
		\item Deklarativně -- IF předpoklad THEN závěr (diagnostické ZS)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Tvrzení může mít podobu:
	\begin{itemize}
		\item Výroku -- auto je červené
		\item Dvojice -- barva\textunderscore auta = červená
		\item Trojice -- auto\textunderscore 32: barva = červená
	\end{itemize}
	\item Atributy mohou být kateogoriální nebo numerické
	\item V pravidlech rozlišujeme tři typy tvrzení -- dotazy, cíle a mezilehlá tvrzení
\end{itemize}